# Резервное копирование
## [Выгрузка в SQL](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/9.6/backup-dump.html):
| Плюсы |
| :----------- |
| Вывод pg_dump обычно можно загрузить в более новые версии PostgreSQL   |
| Будет работать при переносе базы данных на другую машинную архитектуру, например, при переносе с 32-битной на 64-битную версию сервера. |
| Не блокирует другие операции с базой данных во время своей работы |
#### Создание дампа
```sql
pg_dump -U postgres имя_базы > выходной_файл
```
#### Восстановление дампа
```sql
psql -h localhost -p 1234 -U postgres -w v < v.sql
```
*База данных, заданная параметром имя_базы, не будет создана данной командой, так что вы должны создать её сами из базы template0 перед запуском psql (например, с помощью команды createdb -T template0 имя_базы).


По умолчанию, если происходит ошибка SQL, программа psql продолжает выполнение. Если же запустить psql с установленной переменной ON_ERROR_STOP, это поведение поменяется и psql завершится с кодом 3 в случае возникновения ошибки SQL:
```sql
psql --set ON_ERROR_STOP=on имя_базы < входной_файл
```

Благодаря способности pg_dump и psql писать и читать каналы ввода/вывода, можно скопировать базу данных непосредственно с одного сервера на другой, например:
```sql
pg_dump -h host1 имя_базы | psql -h host2 имя_базы
```


## Копирование на уровне файлов:
| Минусы |
| :----------- |
| жёстко зависят от версии сервера. |
| Чтобы полученная резервная копия была годной, сервер баз данных должен быть остановлен |



## Непрерывное архивирование:

Применяется там где нужна супер надежность.
Такой подход более сложен для администрирования.
Плюсы минусы не рассматривал, т.к. супер надежности сейчас не требуется. 